%!TEX root = main.tex

\section{Gerador de todas as soluções}

A viabilidade de um algoritmo num contexto operacional depende de vários fatores, desde complexidade temporal a requisitos de memória. Assim, foi feita uma análise ao algoritmo gerador de soluções de modo a verificar a sua viabilidade no contexto do projeto integrador.

\subsection{Análise}

\subsubsection{Utilização de \mintinline{prolog}|findall()|}

Para avaliar a complexidade temporal dos dois algoritmos de geração de soluções (um utilizando a função \mintinline{prolog}|findall()| do Prolog e outro sem o uso da mesma), foram executados os algoritmos por rondas, com 10 execuções por ronda, contra a mesma base de conhecimento, para calcular o percurso mais curto entre o nó "Lordelo" e "Estação (Paredes)", até que a execução de um deles desse um erro. Entre as rondas foi aumentado o número de pontos de recolha, estações de rendição e linhas. Para verificar a viabilidade dos algoritmos num contexto de trabalho, foi registado o tempo de execução do mesmo. Devido a variações no tempo de resposta entre as várias execuções dos algoritmos, devido a vários fatores, desde a arquitetura do processador e o \textit{scheduler} do sistema operativo, foi utilizado o valor médio de 10 execuções.

Os algoritmos foram aplicados na procura do caminho entre o nó ``Lordelo'' (LORDL) e ``Estação (Paredes)"(ESTPA).

\begin{table}[H]
\begin{adjustbox}{center}
\begin{tabular}{crrrr}
\thead{Nº pontos de rendição e\\ estações de recolha} & \thead{Nº de linhas} & Nº de soluções & \thead{Solução com \mintinline{prolog}|findall()| (s)} & \thead{Solução sem \mintinline{prolog}|findall()| (s)} \\ \hline
6            & 16 & 1 & 0.0 & 0.0 \\
10            & 26 & 24 & 0.001 & 0.0 \\
15            & 39 & 4353 & 0.263 & 0.245 \\
20            & 52 & Erro & Erro  & 99.2 \\
23            & 52 & Erro & Erro  & 920.2 \\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\caption{Tempo médio de resposta de geradores de soluções}
\label{table:gerador}
\end{table}

Verificamos que o aumento de nós (e consequentemente linhas intersectantes) causa um aumento de tempo de resposta das funções. Para além disso, verifica-se que o algoritmo gerador de soluções com \mintinline{prolog}|findall()| é ligeiramente mais lento que o algoritmo que não utiliza esta função.

Ao analisar os gastos de memória dos algoritmos geradores de soluções, verificamos que a utilização do \mintinline{prolog}|findall()| causa um consumo excessivo de memória, sendo que o mesmo excede o limite predefinido de memória disponibilizada para a \textit{stack} do \texttt{SWI-Prolog} (1Gb) com um número trivial e facilmente atingível numa situação real de nós e linhas.

Assim, o algoritmo gerador de soluções que utiliza \mintinline{prolog}|findall()| é inviável, visto ao seu consumo excessivo de memório para um número pequeno de nós.

Analisando a tabela \ref{table:gerador}, verificamos que a tempo gasto pelo algoritmo que não inclui \mintinline{prolog}|findall()| aproxima-se a um crescimento exponencial.

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    title={Tempo de execução de algoritmo gerador de soluções por número de nós},
    xlabel={Número de nós de rendição e estações de recolha},
    ylabel={Tempo de execução do algoritmo (s)},
	width=\textwidth,
    xmin=0, xmax=25,
    ymin=0, ymax=1000,
    xtick={0,5,10,15,20},
    ytick={0,200,400,600,800},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]

\addplot[
	only marks,
    color=blue,
    mark=square,
    ]
    coordinates {
    (6,0)(10,0)(15,0.245)(20,99.2)(23,920.2)
    };

\addplot[
	only marks,
    color=red,
    mark=triangle,
    ]
    coordinates {
    (6,0)(10,0.001)(15,0.264)
    };


\addplot [
    domain=0:25, 
    samples=100, 
    color=blue,
]
{0.0000119179*e^(0.792922*x)};

\addplot[
	only marks,
    color=red,
    mark=x,
    ]
    coordinates {
    (20, 99.2)
    };

\legend{Gerador de Soluções sem \mintinline{prolog}|findall()|, Gerador de Soluções com \mintinline{prolog}|findall()|};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

Analisando o gráfico acima, concluímos que a complexidade do problema estudado é exponencial (O($e^n$)), visto que, com o aumento de nós de rendição, estação de recolhas e linhas que as conectam, para além da recursividade inerente aos algoritmos utilizados,.

\newpage

\subsubsection{Otimizar Tempo de Espera}

Um dos requisitos do cliente é a otimização desta sugestão, minimizando o tempo de espera, de acordo com os horários predefinidos de cada linha. Assim, foi implementado, no gerador de soluções sem utilização do sem \mintinline{prolog}|findall()|, um função de ``custo'', de modo a que a solução produzida seja o caminho com menos tempo de espera e não o menor número de trocas.

Este algoritmo funciona da mesma forma que o algoritmo não otimizado, mas, para calcular o caminho de menor custo, utiliza os factos \mintinline{prolog}|horario()| para calcular o menor tempo de espera para um dado ponto no tempo para inicio da viagem.

\textcolor{red}{No relatório não precisam explicar os algoritmos fornecidos (gerador de todas as soluções, A* e Best First), mas devem explicar como implementaram as adaptações solicitadas (representação dos horários, seleção do próximo autocarro que passa depois de um dado instante de tempo, cálculo de distâncias, etc). }
